\chapter{Data types}
Een \emph{data-type} definieert een verzameling gegevenswaarden en een reeks vooraf gedefinieerde operaties op deze waarden. Computerprogramma's produceren resultaten door gegevens te manipuleren. Een belangrijke factor bij het bepalen van het gemak waarmee zij deze taak kunnen uitvoeren is hoe goed de gegevenstypes die beschikbaar zijn in de taal die wordt gebruikt overeenkomen met de objecten in de echte wereld van het probleem dat wordt aangepakt. 

\section{Primitive data types}
\emph{Primitive data types} zijn data types kunnen niet worden uitgedrukt die niet in andere termen worden gedefinieerd. In GoLang zijn er drie primitive data types; boolean types, numeric types en strings.  

\subsection{Numeric}
Een numeric data type representeert een cijfer. In GoLang is er onderscheid gemaakt in de verschillende soorten numeric types. Hieronder is een overzicht van alle numeric types en de verschillen daar tusssen.

\begin{listing}[H]
	\begin{minted}{text}
uint8       the set of all unsigned  8-bit integers (0 to 255)
uint16      the set of all unsigned 16-bit integers (0 to 65535)
uint32      the set of all unsigned 32-bit integers (0 to 4294967295)
uint64      the set of all unsigned 64-bit integers (0 to 18446744073709551615)

int8        the set of all signed  8-bit integers (-128 to 127)
int16       the set of all signed 16-bit integers (-32768 to 32767)
int32       the set of all signed 32-bit integers (-2147483648 to 2147483647)
int64       the set of all signed 64-bit integers (-9223372036854775808 to 9223372036854775807)

float32     the set of all IEEE-754 32-bit floating-point numbers
float64     the set of all IEEE-754 64-bit floating-point numbers

complex64   the set of all complex numbers with float32 real and imaginary parts
complex128  the set of all complex numbers with float64 real and imaginary parts

byte        alias for uint8
rune        alias for int32	

// Predeclared numeric types with implementation-specific sizes	
uint     either 32 or 64 bits
int      same size as uint
uintptr  an unsigned integer large enough to store the uninterpreted bits of a pointer value

	\end{minted}
	\caption{Numeric types}
	\label{code:numeric-types}
\end{listing}

\subsection{Boolean}
Het Bool data type is een Boolean waarde. Deze kan true of false zijn.

\subsection{Strings}
Een \emph{string type} is een set van string waardes. Een string waarde is een (mogelijk lege) sequentie van bytes. String zijn \emph{immutable}, als ze zijn aangemaakt kan de content van de string niet meer worden aangepast. De lengte van de string is gelimiteerd tot het geheugen waar het programma op draait. 

\subsection{User-defined}
Een \emph{user-defined type} wordt gemaakt door een programmeur om iets gemakkelijk 

\subsubsection{Enumeration}
Een \emph{enumeration} is een type waarin alle mogelijke waarden als constante in de definitie worden vermeld of opgesomd. Enumerations bieden een manier om verzamelingen van met naam genoemde constanten te defini\"{e}ren en te groeperen. Deze worden \emph{enumeration constants} genoemd. In GoLang zijn er geen enumerations. Een mogelijkheid van het defini\"{e}ren van een enumeration is als volgt;

\begin{listing}[H]
	\begin{minted}{go}
type Weekday int

const (
   Sunday    Weekday = 0
   Monday    Weekday = 1
   Tuesday   Weekday = 2
   Wednesday Weekday = 3
   Thursday  Weekday = 4
   Friday    Weekday = 5
   Saturday  Weekday = 6
)
// will display 0
fmt.Println(Sunday)
// will display 6
fmt.Println(Saturday)
	\end{minted}
	\caption{Enumeration}
	\label{code:enumeration}
\end{listing}
 
Hierbij worden er meerdere constanten aangemaakt van het type \emph{Weekday}. 

\subsection{Array}
Een \emph{array} is een homogeen geheel van data-elementen waarin een individueel element wordt ge\"{i}dentificeerd door zijn positie in het geheel ten opzichte van het eerste element. De afzonderlijke data-elementen van een array zijn van hetzelfde type. Hieronder een voorbeeld hoe arrays gebruikt kunnen worden in GoLang. Een array kan 

\begin{listing}[H]
	\begin{minted}{go}
func main() {
	var a [2]string
	a[0] = "Hello"
	a[1] = "World"
	fmt.Println(a[0], a[1]) // Output: Hello World
	fmt.Println(a) // Output: [Hello World]

	primes := [6]int{2, 3, 5, 7, 11, 13} 
	fmt.Println(primes) // Output: [2 3 5 7 11 13]
}
	\end{minted}
	\caption{Array}
	\label{code:array}
\end{listing}

\subsection{Associative array}
Een \emph{associative array} is een ongeordende verzameling van data-elementen die worden ge\"{i}ndexeerd door een gelijk aantal waarden genaamd \emph{keys}. Bij non-associative arrays hoeven de indices nooit opgeslagen te worden. In een associatieve array moeten echter de door de gebruiker gedefinieerde sleutels in de structuur worden opgeslagen. Dus elk element van een associatieve array is in feite een paar entiteiten, een sleutel en een waarde. Bij GoLang is een associative array een \emph{map}. De principes zijn hetzelfde. Een voorbeeld van de map structuur in GoLang;

\begin{listing}[H]
	\begin{minted}{go}
func main() {
    m := make(map[string]int) // Creating an map with string as key and int as value
    m["k1"] = 7 // Adding a key and value
    m["k2"] = 13 // Adding a key and value 

    fmt.Println("map:", m) // Output: map: map[k1:7 k2:13]


    v1 := m["k1"] // Getting a single value from the map 
    fmt.Println("v1: ", v1) // Output: 7

    fmt.Println("len:", len(m)) // length of map, Output: 2 

    delete(m, "k2") // Deleting a key and value 
    fmt.Println("map:", m) // Output: map[k1:7]

    _, prs := m["k2"]
    fmt.Println("prs:", prs) // Output: false

    n := map[string]int{"foo": 1, "bar": 2}
    fmt.Println("map:", n) // Output: map[foo:1 bar:2]
}
	\end{minted}
	\caption{Map}
	\label{code:map}
\end{listing}

\subsection{Record}
Een \emph{record} is het type waarin een verzameling gegevens opgeslagen kan worden. In code voorbeeld \ref{code:enumeration} is te zien dat er een \emph{struct} is gebruikt om een \emph{enumeration} te maken. Een struct is een collectie van \emph{fields} en \emph{properties}. GoLang heeft geen \emph{class} keyword en met een struct kan een programmeur eigen types defini\"{e}ren. Een voorbeeld van een struct is;

\begin{listing}[H]
	\begin{minted}{go}
type Person struct {
	name string
	age int
	city,phone string
}

func main() {
	p:= Person {
	     name : "Oscar te Giffel",
	     age : 26,
	     city : "Amersfoort",
	     phone : "0612345678",		
	}
	
	fmt.Println(p) // Output: {Oscar te Giffel 26 Amersfoort 0612345678}
	fmt.Println(p.name) // Output: "Oscar te Giffel"
}
		
	\end{minted}
	\caption{Struct}
	\label{code:struct}
\end{listing}

Hier wordt een struct \emph{Person} gedefinieerd en het wordt gebruikt om een variable te defini\"{e}ren met de gekozen structuur. 

\subsection{Tuple}
Een \emph{tuple} is een datatype dat lijkt op een record, behalve dat de elementen geen naam krijgen. GoLang heeft geen tuple data structuur. Op het forum van Google werd de vraag gesteld waarom geen er geen tuples in de taal zitten. Een van de voornaamste redenen die er wordt genoemd is dat de \emph{multiple return value} feature eruit moet en dat het niet gewenst is \autocite{go-tuples}.

In de programmeertaal Python zijn er wel tuples. Bijvoorbeeld;

\begin{listing}[H]
	\begin{minted}{python}
tup = ('physics', 'chemistry', 1997, 2000)
print tup # ('physics', 'chemistry', 1997, 2000)
del tup
print "After deleting tup : "
print tup
# After deleting tup :
# Traceback (most recent call last):
#    File "test.py", line 9, in <module>
#       print tup;
# NameError: name 'tup' is not defined
	\end{minted}
	\caption{Tuples}
	\label{code:tuples}
\end{listing}

\subsection{List}
De \emph{list} werd eerst ge\"{i}ntroduceerd bij functionele programmeertalen. Nu zijn ze te vinden in meer programmeertalen. Een list is een sequentie van geordende waardes. In GoLang is er niet een list zoals die in functionele programmeertalen is ge\"{i}mplementeerd maar er zijn geen functionaliteiten die niet gedaan kunnen worden met alternatieven zoals slices. 

\subsection{Union}
Een \emph{union} is een type waarvan variabelen verschillende typewaarden op verschillende tijden tijdens de programma-uitvoering kunnen opslaan. Als voorbeeld van de behoefte aan een \emph{union} type, overweeg een lijst van constanten voor een compiler, die wordt gebruikt om de constanten op te slaan. GoLang heeft geen union type. Dit kan wel worden gesimuleerd met een \emph{interface}.

\section{Pointer and Reference Types}
Een \emph{pointer} is een type waarbij de variabelen een bereik hebben dat bestaat uit geheugenadressen en een speciale waarde, \emph{nil}/\emph{null}. De waarde \emph{nil} is geen geldig adres en wordt gebruikt om aan te geven dat een aanwijzer momenteel niet kan worden gebruikt om naar een geheugencel te verwijzen. De \emph{pointers} worden ontworpen voor twee verschillende soorten gebruik. Ten eerste, pointers bieden een deel van de kracht van indirecte adressering. Ten tweede bieden pointers een manier om dynamische opslag te beheren. Een pointer kan worden gebruikt om toegang te krijgen tot een locatie in een gebied waar opslag dynamisch is toegewezen genaamd een \emph{heap}. Er zijn twee categorie\"{e}n van variabelen. De eerste is de \emph{reference types}. Deze categorie van variabelen verwijzen naar andere variabelen. De andere categorie is \emph{value types}. Deze variabelen worden gebruikt voor het opslaan van gegevens. In GoLang worden pointers aangeven met het \emph{\*} symbool en kunnen pointers worden gemaakt met het \emph{\&} symbool.

\begin{listing}[H]
	\begin{minted}{go}
package main
import "fmt"

func zeroval(ival int) {
    ival = 0
}

func zeroptr(iptr *int) {
    *iptr = 0
}
func main() {
    i := 1
    fmt.Println("initial:", i) // Output: initial: 1
    zeroval(i)
    fmt.Println("zeroval:", i) // Output: zeroval: 1
    zeroptr(&i)
    fmt.Println("zeroptr:", i) // Output: zeroptr: 0

    fmt.Println("pointer:", &i) // Output: pointer: 0x42131100
}
	\end{minted}
	\caption{Pointers}
	\label{code:pointers}	
\end{listing}


\section{Type Checking}
\emph{Type checking} is het controleren of de operanden van een operator van een compatibel type zijn. Een compatibel type is een type dat legaal is voor de operator of dat volgens de taalregels kan worden geconverteerd naar een legaal type. Als een convertering wordt \emph{coercion} genoemd. Bijvoorbeeld het converteren van een \emph{float numeric} naar een \emph{int numeric}. De compiler geeft een type error als de types niet gelijk zijn en niet geconverteerd kunnen worden. 

\section{Strong Typing}
GoLang is een \emph{statically typed} (of \emph{strongly typed}) taal met enige \emph{dynamically typed} aspecten. Het is niet verplicht om een type mee te geven bij het toewijzen van een variabelen maar alsnog wordt het controleren van de types uitgevoerd tijdens \emph{compile time}. Talen zoals Javascript en PHP zijn alleen dynamically typed en hierbij wordt de type checking uitgevoerd tijdens runtime. Een programmeer taal is \emph{strongly typed} als type errors altijd worden gedetecteerd. De types van alle operanden kunnen worden vastgesteld bij compile time of tijdens runtime. 

\section{Type equivalence}
Toen het probleem van type checking werd ge\"{i}ntroduceerd werd er ook het idee van \emph{type compatibility} ge\"{i}ntroduceerd. Dit zijn regels die aangeven welke types van operanden worden geaccepteerd door alle operators. De regels worden \emph{compatibility rules} genoemd omdat in sommige gevallen het mogelijk is dat de compiler het type van de operand kan veranderen zodat de operator het accepteert. 

Door middel van \emph{coercion} is er compatibility tussen twee verschillende types mogelijk. Bij types zoals \emph{arrays, structs} en zelf gedefinieerde types is het (bijna) niet mogelijk en is er daarom geen type compatibility maar \emph{type equivalence}. Dat wil zeggen, twee typen zijn equivalent als een operand van het ene type in een expressie wordt vervangen door een van het andere type zonder \emph{coercion}. Er zijn twee manieren voor het defin\"{i}eren van \emph{type equivalence}. \emph{Name type equivalence} betekent dat er twee variabelen zijn die gelijke types zijn als ze zijn gedefin\"{i}eerd in dezelfde declaratie of in declaraties dat dezelfde type name gebruikt. Een \emph{structure type equivalance} komt daarentegen alleen voor wanneer twee variabelen gelijke structuren hebben. 

In GoLang wordt \emph{coercion}, \emph{conversion} genoemd. Een voorbeeld van \emph{conversion} is;
	\begin{listing}[H]
		\begin{minted}{go}
package main
import "fmt"

func main() {
	a := 3.1415
	b := 6

	if a != float64(b) {
		fmt.Println("a is not b")
	}
}
		\end{minted}
		\caption{Conversion}
		\label{code:conversion}	
	\end{listing}

Door de methode \emph{float64()} aan te roepen is het mogelijk om de variabel te veranderen van het type \emph{int} naar het type \emph{float64}. Het verschil Dit is een vorm van \emph{expliciete conversion} waarbij er expliciet wordt aangegeven naar welk type er geconverteerd moet worden. Een andere vorm is \emph{impliciet conversion} waarbij de compiler het type van de variabele veranderd. Hieronder een voorbeeld in javascript, hier wordt de string \emph{'6'} omgezet naar cijfer om de berekening uit te voeren.
	\begin{listing}[H]
		\begin{minted}{javascript}
12 / '6'
// 12 / 6
// 2
		\end{minted}
		\caption{Conversion}
		\label{code:conversion}	
	\end{listing}
	
	
\section{Slice}
GoLang's \emph{slice} biedt een handige en effici\"{e}nte manier om met reeksen getypte gegevens te werken. Segmenten zijn gelijksoortig aan arrays in andere talen, maar hebben enkele unieke eigenschappen. Een array heeft een vaste grote, terwijl een slice een variable grote heeft. 

\begin{listing}[H]
	\begin{minted}{go}
func main() {
	primes := [6]int{2, 3, 5, 7, 11, 13}
	
	var s []int = primes[1:4]
	fmt.Println(s)
}

// Output
// [3 5 7]

	\end{minted}
	\caption{Slice}
	\label{code:slice}
\end{listing}

	

